\bigskip
\thispagestyle{empty}

\centerline{Министерство образования и~науки Российской Федерации}
\medskip

\centerline{Национальный исследовательский университет «МИЭТ»}
\medskip

%\centerline{(технический университет)}

{\arrayrulewidth=1pt
\begin{tabular}{p{10cm}}
\\
\hline
\end{tabular}
}
\bigskip
\bigskip
\bigskip
\bigskip
\bigskip
\bigskip

\centerline{\large \bf А.\,И.\,Кононова, А.\,Л.\,Переверзев}
\bigskip
\bigskip

\makeatletter
\@namedef{thisbooktitle}{Основы системного анализа}
\makeatother

\centerline{\Large \bf \thisbooktitle} \bigskip

\begin{center}
{\large Учебное пособие}
\bigskip
\bigskip
\bigskip
\bigskip
\bigskip


Утверждено редакционно-издательским советом университета
\bigskip
\bigskip
\bigskip
\bigskip
\bigskip
\bigskip
\bigskip
\bigskip
\bigskip
\bigskip


Москва \the\year
\end{center}
\newpage
\thispagestyle{empty} \noindent УДК 519.7:303.732%
(075.8)
\bigskip

\hspace{3mm}%A53
\bigskip

\begin{tabular}{ll}
\noindent\hspace{1mm}Рецензенты: %&докт. физ.-мат. наук, проф. {\it А.~А.~Гурченков};\\
% & докт. физ.-мат. наук, проф. {\it В.~В.~Дикусар}
\end{tabular}
\bigskip
\bigskip

\hspace{3mm}{\bf Кононова~А.\,И., Переверзев~А.\,Л.}
\medskip


\hangindent=5mm \noindent %A53 
\hspace{9mm} \thisbooktitle: учеб. пособие. "--- М.: МИЭТ, \the\year. "--- \pageref{page:last}~с.: ил.

\hspace{12mm}{\bf ISBN %978-5-7256-0617-1
}

\smallskip


\bigskip

Представлен материал курса «Теория систем и~системный анализ», относящийся к~теории систем, системному анализу  и~математическому моделированию. 
% Этот курс традиционно читается студентам пятого 
% года обучения на факультете «Микроприборы и~техническая
% кибернетика» Московского института электронной техники.
Этот курс читается в~рамках ФГОС-3
по направлению подготовки 231000 Программная инженерия, магистерские программы «Программное обеспечение автоматизированных систем и~вычислительных комплексов», «Разработка программно-информационных систем».


Для студентов инженерных специальностей МИЭТ. Будет полезно любому
читателю для первого знакомства с~упомянутыми разделами
науки.
\bigskip
\bigskip

 \noindent Учебное пособие
 \smallskip

\noindent \bi{Кононова Александра Игоревна}

\noindent \bi{Переверзев Алексей Леонидович}
 \smallskip

\noindent{\bf \thisbooktitle}
 \smallskip

\noindent Редактор \hspace{16ex}  %{\it Н.А.Кузнецова}. 
Технический\ редактор %{\it Л.Г.Лосякова}.
% \linebreak 
\\
Корректор  \hspace{22ex}%{\it Л.Г.Лосякова}. 
Вёрстка
авторов.
\smallskip

\noindent Подписано в~печать с~оригинал-макета \hspace{12ex}.  Печать
офсетная. Бумага офсетная.  Формат 60$\times$84 1/16. 
Гарнитура
Times New Ro\-man. Усл. печ. л. 4,8. Уч.-изд. л. \hspace{8ex}%10,8. 
Тираж 80
экз. Заказ %119.
 \smallskip

\noindent Отпечатано в~типографии ИПК МИЭТ.

\noindent 124498, Москва, Зеленоград, проезд 4806, д. 5, МИЭТ.
 \bigskip


\noindent{\bf ISBN %978-5-7256-0617-1
}\hspace{3cm} {\bf \copyright\quad МИЭТ, \the\year}




\newpage
\vspace{24pt}

\centerline{\Large\bf  Предисловие}\bigskip
%\addcontentsline{toc}{beg}{Предисловие}

В пособии представлен материал курса «Теория систем и~системный анализ», относящийся к~теории систем, системному анализу  и~математическому моделированию. 
% Начиная с~70-х годов ХХ
% века эта дисциплина читается студентам второго курса Московского
% института электронной техники. 
Этот курс читается в~рамках ФГОС-3
по направлению подготовки 231000 Программная инженерия, магистерские программы «Программное обеспечение автоматизированных систем и~вычислительных комплексов», «Разработка программно-информационных систем».

% Несколько поколений студентов
% изучали материал данного курса по прекрасной книге А.В. Ефимова
% ``Математический анализ (специальные разделы)''. К~сожалению, эта
% книга в~настоящее время стала библиографической редкостью, а
% пересмотр вузовских программ привел к~существенному сокращению
% объема курса. Этим и~вызвана необходимость написания данного
% пособия, адаптированного к~современным требованиям и~современному
% уровню студентов.


Представленный материал разбит на десять глав. 
Глава 1 начинается с~общего знакомства с~теорией  систем и~её основными понятиями (в~предположении, что
читателю до сих пор о~них ничего не было известно). 
Вводятся понятия системы, элемента, объекта и~внешней среды, прямой и~обратной связи.
Далее приводятся свойства систем и~математических моделей, их классификация и~возможные требования к~ним.

Глава 2 посвящена принципам системного исследования. 
Её изложение также начинается с~базовых понятий: системный подход, проблема, решение проблемы, модель.
Далее рассматриваются методика проведения системного анализа, этапы математического моделирования,
вводится понятие иерархии и~обсуждаются основные положения теории погрешностей.
Материал главы 2 служит основой для построения и~анализа математических моделей в~последующих главах.

Главы с~3 по~5 посвящены линейным математическим моделям.
% 
В главе~3 представлены базовые сведения о~графах и~характеризующих их топологических матрицах.
% 
Глава~4 посвящена наглядному графическому представлению систем линейных алгебраических уравнений "--- сигнальным графам.
Приводится принцип графического решения таких систем уравнений.
% 
В главе~5 рассматриваются особенности программирования линейных моделей на~ЭВМ.

% Глава 6 посвящена нелинейным системам и~нелинейным математическим моделям.
Глава 6 начинается с~определения нелинейной системы и~способов задания нелинейных свойств систем.
Далее рассматриваются методы полиномиальной аппроксимации и~интерполяции нелинейных функций,
а~также методы численного решения нелинейных алгебраических уравнений.

Глава~7 посвящена исследованию динамики систем.
Рассмотрены особенности построения динамических моделей, представление динамических систем в~виде дифференциальных уравнений и~в~пространстве состояний, методы численного интегрирования нелинейных дифференциальных уравнений.

Глава~8 посвящена наглядному графическому представлению динамических систем, включающих переменные двух типов "--- потоковые и~потенциальные "--- на примере электрических схем.
Рассмотрены методы анализа таких систем с~помощью топологических матриц схемы.

В главе~9 представлены базовые сведения о~стохастических моделях, генераторах случайных и~псевдослучайных чисел.
Вводится понятие имитационной модели. Рассматривается применение метода Монте-Карло.

Глава~10 начинается с~общего знакомства с~гомеостатикой и~синергетикой.
В~главе~10 также содержится описание эволюционных алгоритмов "--- высокоскоростных переборных алгоритмов, предназначенных для решения задач оптимизации.

% Каждый из разделов курса снабжен некоторым количеством задач.
% Задачи разделены на группы А, Б и~В. Задачи группы А~составляют
% обязательный минимум. В~группу Б включены чуть более трудные
% задачи, а~в группу В~- задачи ``олимпиадного'' характера. Авторы
% полагают, что решение задач является важнейшей составной частью
% обучения по данному предмету.



Предполагается, что студенты уже знакомы с~основами
теории множеств, алгебры и~%
математического анализа в~традиционном объёме первого курса%(интегральное и~дифференциальное исчисление функций одной и~нескольких переменных, общее представление о~векторном анализе)
. 
% В
% пособии используется традиционный для математических текстов
% стиль: где необходимо, применяются кванторы $\forall$ и~$\exists$%,
% % окончание доказательств отмечено значком $\blacksquare$%
% . 
Для
удобства восприятия определения выделены жирной вертикальной
чертой,  наиболее важные сведения "--- двойной вертикальной чертой.

% Авторы очень признательны доценту Б.В. Федосову за чтение рукописи
% и~полезные замечания. Хотелось бы поблагодарить также слушателей
% курса за их многочисленные комментарии. Особо хотелось бы отметить
% наших бывших студентов Е. Пемпеля, Д. Мирошникова, А. Давыдову, С.
% Мишина, И. Баркова, П. Титову, А. Чернявского и~Е. Удодову, чьи
% замечания позволили исправить ошибки в~тексте и, на наш взгляд,
% существенно улучшить изложение.
